\documentclass{standalone}
\begin{document}
	A popularização de tecnologias de navegação cresce de modo demasiado com aplicativos de baixo custo para sistemas como Android e IOS, frente ao \textit{Global Positioning System} (GPS) que se apresenta caro e não tão portátil quanto os \textit{smartphones} e similares. O crescimento se apresenta vertiginoso, porém consiste apenas na navegação externa, geralmente livre de interferências, podendo as soluções lançar mão dos sinais de satélites. Já a navegação interna, que vem sendo estudada há algum tempo, objetiva desenvolver novos sistemas a fim de melhorar a precisão na localização de um objeto. Até a presente data, lamentavelmente, não se tem notícias de um sistema de navegação espacial interno a ambientes eficiente.
	
	Um sistema de navegação interna deve possuir custo baixo , então se poderia utilizar os sinais dos aparelhos já presentes no local, como Wi-Fi, porém estes sinais já servem a outros propósitos, como conexão à Internet, à rede local etc. Além disso consomem uma quantidade considerável de energia elétrica, portanto, a utilização de alternativas como \textit{Bluetooth Low Energy}(BLE) vem a ser mais viável.
	
	BLE consiste num subsistema do \textit{Bluetooth} tradicional, no qual algumas funcionalidades encontram-se subtraídas, a fim de se usar uma quantidade menor de energia, fato que o pode revelar ideal para dispositivos que utilizam pilhas ou baterias do tipo moeda, como as de relógio, e ainda o mantém funcionamento por longos períodos. Os mais simples custam em torno de 40 reais \cite{BKON} \cite{KST}, e comprado em grandes quantidades, o custo pode ser reduzido até à pouco mais de três quartos deste valor \cite{Gimbal}.
	Dispositivos que utilizam esse tipo de tecnologia recebem comumente o nome de \textit{beacons}. Consistem em dispositivos pequenos que enviam pacotes em curtos intervalos de tempo. Tais pacotes dispõem de informações como identificação, potência do sinal e outras informações utilizadas no cálculo de distância. Para comunicação com os \textit{beacons} pode-se utilizar o encaminhamento de dados do protocolo \textit{Bluetooth Low Energy}, mas usualmente se encapsula os dados num outro protocolo voltado para a comunicação entre os dispositivos. Este segundo nível de encapsulamento foi desenvolvido por empresas como \textit{Google}(Eddystone) \cite{eddystone} e \textit{Apple}(iBeacon) \cite{ibeacon} e se constituem em protocolos exclusivamente dedicados a esse tipo de comunicação.
	
	\subsection{Objetivos}
	Desenvolver um sistema capaz de identificar e se comunicar com dispositivos que possuem tecnologia BLE, a fim de guiar esses dispositivos até o local desejado pelo usuário. Como secundários têm-se implementar um algoritmo de trilateração satisfatório, para que seja possível identificar a posição do usuário dentro do raio de referência. Além disto criar um mapeamento do ambiente selecionado para testes para que seja possível navegar e escolher para onde se deseja ir.
	
	\subsection{Metodologia da pesquisa}
	A metodologia do presente trabalho consistirá em pesquisa bibliográfica impressa e em meio virtual para averiguação do estado da arte, a fim de se melhor entender a temática e o problema a ser atacado.
	
	A pesquisa será classificada como estudo de caso, posto objetivar o desenvolvido e a implementar um sistema de navegação interna que utilize a tecnologia \textit{Bluetooth Low Energy} para trilaterar a posição de dispositivos dentro de ambientes, no Departamento de Ciência da Computação da Universidade de Brasília, com a finalidade de guiar os usuários do sistema às salas desejadas com precisão razoável.
	
	Por fim, será desenvolvida e aplicada uma ferramenta de avaliação, do sistema desenvolvido, na forma de questionário, com questões semi-estruturadas e questões abertas para coletar informações referentes aos requisitos do sistema quanto a sua funcionalidade, ergonomia e acessibilidade, junto aos atores deste cenário. 
	
	\subsection{Resultados}
	Falar quando tiver
	
	\subsection{Estrutura do documento}
	Falar mais pra frente quando estiver mais completo	
	
	
\end{document}